
\section{Entrop\'ia de la suma de dos conjuntos}

	Si tenemos dos conjuntos de funciones $f_{\alpha}(t)$ y
	$g_{\beta}(t)$ podemos formar un nuevo conjunto por
	``adici\'on''. Supongamos que el primer conjunto tiene la
	funci\'on de densidad de probabilidad $p(x_{1},...,x_{n})$ y
	el segundo $q(x_{1},...,x_{n})$.  Despu\'es la funci\'on de
	densidad para la adici\'on es dada por la convoluci\'on
	
	\begin{equation} r(x_{1},...,x_{n}) = \int \cdots \int
		p(y_{1},...,y{n})q(x_{1}-y_{1},...,x_{n}-y_{n}) \diff y_{1}... \diff y_{n} \end{equation}
	
	F\'isicamente esto corresponde a sumar los ruidos o se\~nales
	representados por los conjuntos originales de las funciones
	
		
	El siguiente resultado es derivado en el Ap\'endice 6
	
    \begin{theorem} 

Deje que la potencia media de los 2 conjuntos sea $N_{1}$ y $N_{2}$ y
 deje que sus poderes de entrop\'ia sean $\bar{N}_1$ y
 $\bar{N}_2$. Entonces, el poder de entrop\'ia de la suma, $N_{3}$,
 est\'a delimitado por

\begin{equation} 
\bar{N}_1+\bar{N}_2 \le \bar{N}_3 \le N_{1} + N_{2}.
\end{equation} 
\end{theorem}
	
	El ruido blanco Gaussiano tiene la peculiar propiedad que
	puede absorber cualquier otro ruido o conjunto de se\~nales
	que puede ser a\~nadido a la misma con una potencia de
	entrop\'ia resultante aproxim\'adamente igual a la suma de a
	potencia ruido blanco y la potencia de la se\~nal (medida
	apartir del valor promedio de la se\~nal, que es normalmente
	cero), siempre que la potencia de la se\~{n}al es peque\~na,
	en cierto sentido, en comparaci\'on con el ruido.
	
	Considere el espacio de la funci\'on asociada con estos
	conjuntos que tienen dimensiones n. El ruido blanco
	corresponde a la distribuci\'on Gaussiana esf\'erica en este
	espacio. El conjunto de la se\~nal corresponde a otra
	distribuci\'on de probabilidad, no necesariamente Gaussiana o
	esf\'erica. Deje que los segundos momentos de esta
	distribuci\'on alrededor de su centro de gravedad sea
	$a_{ij}$.  Es decir, si p($x_{1},...,x_{n}$) es la funci\'on
	de distribuci\'on de densidad \begin{equation}
	a_{ij}=\int \cdots \int
	p(x_{i}-\alpha_{i})(x_{j}-\alpha_{j}dx_{1} \cdots
	dx_{n}) \end{equation} donde $\alpha_{i}$ son las coordenadas
	del centro de gravedad. Ahora $a_{ij}$ es una forma
	cuadr\'atica positiva, y podemos rotar nuestro sistema de
	coordenadas para alinearla con las direcciones principales de
	esta forma. $a_{ij}$ es entonces reducido a la forma diagonal
	$b_{ii}$. Se requiere que cada $b{ii}$ sea peque\~no comparado
	con N, el cuadrado del radio de la distribuci\'on esf\'erica.
	
	En este caso, la convoluci\'on del ruido y se\~nal producen
	aproximadamente una distribuci\'on Gaussiana cuya forma
	cuadr\'atica correspondiente es \begin{equation} N +
	b_{ii}.  \end{equation}
	
	El potencial de entrop\'ia de esta distribuci\'on
	es \begin{equation} [\Pi(N +
	b_{ii})]^\frac{1}{n} \end{equation} o
	aproximadamente \begin{equation} = [(N)^n + \Sigma
	b_{ii}(N)^n-1]^\frac{1}{n} \end{equation} \begin{equation} = N
	+ \frac{1}{n}\Sigma b_{ii}.  \end{equation} El \'ultimo
	t\'ermino es la potencia de la se\~nal, mientras que el
	primero es la potencia del ruido.
	
\clearpage
	
        	\chapter{El canal continuo}
	

\section{La capacidad de un canal continuo}	
	
	En un canal continuo de las se\~nales de entrada o
	transmitidas ser\'an funciones continuas de tiempo $f(t)$
	pertenecientes a un determinado conjunto, y la señales de
	salida o recibidas ser\'an versiones perturbadas de
	estas. Vamos a considerar solo el caso en que ambas se\~nales
	transmitidas y recibidas se limitan a una determinada banda
	$W$. Pueden ser despu\'es identificadas por un tiempo $T$, por
	los n\'umeros $2TW$, y su estructura estad\'istica de las
	funciones de distribuci\'on finitos tridimensionales. As\'i
	las estad\'isticas de la se\~nal transmitida ser\'a
	determinada por
	\begin{equation}
		P(x_{1}, \cdots ,x_{n}) = P(x)
	\end{equation}	 
	y los del ruido por la distribuci\'on de probabilidad condicional
	\begin{equation}
		P_{x1, \cdots ,xn} (y_{1}, \cdots ,y_{n}) = P_{x}(y).
	\end{equation}
	
La tasa de transmisi\'on de informaci\'on por un canal continuo se
define de una manera an\'aloga a la de un canal separado, esto
es 
\begin{equation} 
R = H(x) - H_{y}(x), 
\end{equation} 
donde $H(x)$ es la entrop\'ia de la entrada y $H_{y}(x)$ el
equ\'ivoco. La capacidad del canal $C$ se define como el m\'aximo de R
cuando var\'ian la entrada para todos los conjuntos posibles. Esto
significa que en una aproximaci\'on dimensional finita debemos variar
$P(x) = P(x_{1},...,x_{n})$ y maximizar 
\begin{equation} 
- \int P(x) \log P(x) \diff x 
+ \int\int P(x,y)\log \frac{P(x,y)}{P(y)} \diff x \diff y.  
\end{equation} 
Esto puede ser escrito 
\begin{equation} 
\int\int P(x,y) \log \frac{P(x,y)}{P(x)P(y)}dx \diff y
\end{equation} 
usando el hecho que
\begin{equation}
\int\int P(x,y)\log P(x) \diff x \diff y = 
\int P(x)\log P(x) \diff x.
\end{equation} 
La capacidad del canal se expresa as\'i:
\begin{equation}
C = \limsup_{T\to \infty P(x)} 
\frac{1}{T}
\int\int P(x,y)\log \frac{P(x,y)}{P(x)~P(y)} \diff x \diff y.
\end{equation}
	
Es obvio que en esta forma $R$ y $C$ son independientes del sistema de
coordenadas dado que el numerador y denominador en
$\log\frac{P(x,y)}{P(x)P(y)}$ ser\'a multiplicado por los mismos
factores cuando $x$ y $y$ son transformados en cualquier forma uno a
uno. Esta expresi\'on integral para $C$ es m\'{a}s general que
$H(x) - H_{y}(x)$. Correctamente interpretada (ver Anexo 7) que siempre
existir\'a mientras $H(x)-H_{y}(x)$ puede asumir una forma
indeterminada $\infty - \infty$ en algunos casos. Esto ocurre, por
ejemplo, si $x$ est\'a limitada a una superficie de menos dimensiones
que $n$ en su aproximaci\'on $n$ dimensional.
	
Si la base logar\'itmica utilizada en computaci\'on $H(x)$ y
$H_{y}(x)$ es dos entonces $C$ es el n\'umero m\'aximo de d\'igitos
binarios que pueden ser enviados por segundo a trav\'es del canal con
equivocaci\'on arbitrariamente peque\~na, al igual que en el caso
discreto. Esto se puede ver f\'isicamente al dividir el espacio de
se\~nales en un gran n\'umero de celdas peque\~nas y suficientemente
peque\~no para que la densidad de probabilidad $P_{x}(y)$ de la
se\~nal x que est\'{a}q siendo perturbado hasta el punto de que $y$ es
sustancialmente constante en una celda (ya sea de $x$ o $y$). Si las
celdas son consideradas como puntos distintos, la situaci\'on es
esencialmente la misma que un canal discreto y las pruebas usadas se
aplicar\'an all\'{a}. Pero est\'{a} claro que f\'isicamente esta
cuantificaci\'on del volumen en puntos individuales no puede de
ninguna manera pr\'actica alterar significativamente la respuesta
final, siempre que las regiones sean suficientemente peque\~nas. As\'i
la capacidad ser\'{a} el l\'imite de las capacidades de las
subdivisiones discretas y esto es es s\'olo la capacidad continua
definida anteriormente.
	
En el lado matem\'atico se pede demostrar primero (ver el Ap\'endice
7) que si $u$ es el mensaje, $x$ es la se\~nal, $y$ es la se\~nal
recibida (perturbada por el ruido) y $v$ es el mensaje recuperado,
entonces 
\begin{equation} 
H(x) - H_{y}(x) \le H(u) - H_{v}(u).  
\end{equation}
	
Independientemente de lo que las operaciones realizan en $u$ para
obtener $x$ o en $y$ para obtener $v$. No importa como modificamos los
d\'igitos binarios para obtener la se\~nal, o como decodificamos la
se\~nal recibida para recuperar el mensaje, la tasa discreta para los
d\'igitos binarios no excede la capacidad del canal que tenemos
definida. Por otra parte, es posible bajo condiciones muy generales
encontrar un sistema de codificaci\'on para transmitir d\'igitos
binarios en la tasa $C$ con peque\~na equivocaci\'on o frecuencia de
errores como se desee. Este es el caso, por ejemplo, si, cuando
tomamos un espacio finito de aproximaci\'on para las funciones de las
se\~nales, $P(x,y)$ es continuo tanto en $x$ como en $y$, excepto en
un conjunto de puntos de probabilidad cero.
	
Un caso especial se produce cuando el ruido se a\~nade a la se\~nal y
es independiente de ello (en el sentido de la
probabilidad). Entonces $P_{x}(y)$ es una funci\'on s\'olo de
la diferencia $n = (y-x)$, 
\begin{equation} 
P_{x}(y) = Q(y - x)
\end{equation}
y nosotros podemos asignar una entrop\'ia definida al ruido
(independientemente de las estad\'isticas de la se\~nal), es decir, la
entrop\'ia de la distribuci\'on $Q(n)$. Esta entrop\'ia se denotar\'a
por $H(n)$.

\begin{theorem}	
\label{t16}
Si la se\~nal y el ruido son independientes y la se\~nal recibida es
la suma de se\~nal transmitida y el ruido entonces la tasa de
transmisi\'on es
\begin{equation}
R = H(y) - H(n),
\end{equation}
es decir, la entrop\'ia de la se\~nal recibida menos la entrop\'ia del
ruido.
\end{theorem}

La capacidad del canal es
\begin{equation}
C = \limsup_{P(x)} H(y) - H(n)
\end{equation}
Tenemos, desde $y = x+n$
\begin{equation}
H(x,y) = H(x,n).
\end{equation}
Expandiendo el lado izquierdo y utilizando el hecho de que $x$ y $n$
son independientes
\begin{equation}
H(y) + H_{y}(x) = H(x) + H(n).
\end{equation}
Por lo tanto
\begin{equation}
R = H(x) - H_{y}(x) = H(y) - H(n).
\end{equation}
	
Puesto que $H(n)$ es independiente de $P(x)$, maximizando R requiere
maximizar $H(y)$, la entrop\'ia de la se\~nal recibida. Si existen
ciertas restricciones en el conjunto de las se\~nales transmitidas, la
entrop\'ia de la se\~nal recibida debe ser maximizada sujeto a esas
restricciones.
	
\clearpage

\section{Capacidad de la se\~nal  con una limitaci\'on de potencia media}
\label{s25}

Una sencilla aplicaci\'on del teorema 16 es el caso cuando el ruido es
un ruido t\'ermico blanco y las se\~nales transmitidas est\'an
limitadas a un cierto promedio de potencia $P$. Luego las se\~nales
recibidas tienen una potencia media $P + N$ donde $N$ es la potencia
media del ruido. La entrop\'ia m\'axima para las se\~nales recibidas
se produce cuando tambi\'en forman un ruido blanco ya que es la
entrop\'ia mayor posible para una potencia $P + N$ y puede obtenerse
mediante una elecci\'on adecuada de las se\~nales transmitidas, a
saber, si forman un conjunto de ruido blanco de potencia $P$. La
entrop\'ia (por segundo) del conjunto recibido es luego
\begin{equation}
H(y) = W\log 2\pi e(P+N),
\end{equation}
Y la entrop\'ia de ruido es
\begin{equation}
H(n) = W\log 2\pi eN.
\end{equation}
	
La capacidad del canal es
\begin{equation}
C = H(y) - H(n) = W\log \frac{P + N}{N}.
\end{equation}
	
Resumiendo tenemos lo siguiente:

\begin{theorem}
\label{t17}	
La capacidad de un canal de banda $W$ de potencia perturbada por el
ruido t\'ermico blanco $N$ cuando la potencia de transmisi\'on media
se limita a $P$ viene dada por
\begin{equation}
C = W\log \frac{P + N}{N}.
\end{equation}
\end{theorem}
	
Esto significa que por sistemas de codificaci\'on suficientemente
implicados se puede transmitir d\'igitos binarios a la tasa
$W \log_{2}\frac{P + N}{N}$ bits por segundo, con arbitrariamente
peque\~na frecuencia de errores. No es posible transmitir a una
velocidad mayor por cualquier sistema de codificaci\'on sin una
frecuencia definida positiva de errores.
	
Para aproximar esta limitaci\'on de la tasa de transmisi\'on, las
se\~nales transmitidas deben aproximarse, en propiedades
estad\'isticas, un ruido blanco. Un sistema que se aproxima a la tasa
ideal puede ser descrito como sigue: Sea $M = 2^s$ de ruido blanco
sean construidas con una duraci\'{o}n $T$. Estos se asignan n\'umeros
binarios desde 0 a $M-1$. En el transmisor las secuencias de mensajes
se dividen en grupos de $s$ y para cada grupo de la muestra de ruido
correspondiente se transmite como se\~nal real recibida (perturbada
por el ruido) se compara con cada uno de ellos.  La muestra que tiene
la menor discrepancia de R.M.S de la se\~nal recibida se elige como la
se\~nal transmitida y el correspondiente n\'umero binario
reconstruido.  Este proceso equivale a elegir la m\'as probable de la
se\~nal.  El n\'umero $M$ de muestras de ruido usadas depender\'a de
la frecuencia admisible de errores, pero para casi todas las
selecciones de muestras tenemos
\begin{equation}
\lim_{\epsilon \to 0} \lim_{T\to \inf}
\frac{\log M(\epsilon, T)}{T} = W\log \frac{P+N}{N},
\end{equation}
entonces no importa que tan peque\~no valor de $\epsilon$ se escoja,
podemos,tomando valores de $T$ suficientemente grandes, transmitir tan
cerca como queramos a $TW\log \frac{P+N}{N}$ d\'igitos binarios en el
tiempo $T$.
	
F\'ormulas similares a $C = W\log \frac{P+N}{N}$ para el ruido blancon
han sido desarrolladas independientemente por otros escritores,
tambi\'en con diferentes interpretaciones. Podemos mencionar el
trabajo de N.\ Wiener, W.\ G.\ Tuller, y H.\ Sullivan en esta
conexi\'on.

En el caso de un ruido arbitrario (no necesariamente ruido blanco
t\'ermico) no parece que el problema de maximizaci\'on involucrado en
la determinaci\'on de la capacidad del canal C se pueden resolver
expl\'icitamente. Sin embargo, los l\'imites superior e inferior se
pueden ajustar para $C$ en t\'erminos de la potencia media de ruido
$N$, le entrop\'ia de potencia de ruido $N_{1}$.  Estos l\'imites
est\'an suficientemente pr\'oximos entre s\'i en la mayor\'ia de los
casos pr\'activcos de proporcionar una soluci\'on satisfactoria a este
problema.

\begin{theorem}
\label{t18}
La capacidad de un canal de banda $W$ perturbado por un ruido
arbitrario est\'a limitada por las desigualdades
\begin{equation}
W\log \frac{P+N_{1}}{N_{1}} \leq C \leq W\log \frac{P+N}{N_{1}},
\end{equation}
donde 
\begin{equation}
\begin{array}{rcl}
P &=& \text{Potencia de transmisi\'on media} \\
N &=& \text{Potencia de ruido media} \\
N_{1} &=& \text{Potencia del ruido de la entrop\'ia}
\end{array}
\end{equation}
\end{theorem}	

Aqu\'i de nuevo la potencia media de las se\~nales perturbadas ser\'a
$P+N$. La entrop\'ia m\'axima para esta potencia se producir\'ia si la
se\~nal recibida no es ruido blanco y ser\'ia $W\log 2\pi \epsilon
(P+N)$.  Puede que no sea posible lograr esto, es decir, no puede ser
cualquier conjunto de se\~nales transmitidas que, a\~nadido al ruido
perturbador, produce un ruido blanco t\'ermico en el receptor, pero al
menos esto establece un l\'imite superior para $H(y)$.  Tenemos, por
lo tanto
\begin{equation}
C = Max H(y) - H(n)\bigskip
\leq W\log 2\pi\epsilon (P+N) - W\log 2\pi \epsilon N_{1}.
\end{equation}
	
Este es el l\'imite superior dado en el teorema. El l\'imite inferior
puede ser obtenido considerando la tasa si hacemos la se \~nal
transmitida por un ruido blanco, de potencia $P$. En este caso, la
potencia de la entrop\'ia de la se\~nal recibida debe ser al menos tan
grande como la de un ruido blanco de potencia $P + N_{1}$ ya que hemos
mostrado en un teorema anterior que el poder de la entrop\'ia de la
suma de dos conjuntos es mayor o igual que la suma de las potencias
individuales de entrop\'ia. Por lo tanto
\begin{equation}
\max H(y) \leq W\log 2\pi \epsilon(P+N_{1})
\end{equation}
y
\begin{equation}
C \leq W\log 2\pi \epsilon (P + N_{1}) - W\log 2 \pi \epsilon N_{1} \bigskip
= W\log \frac{P+N_{1}}{N_{1}}.
\end{equation}
	
A medida que aumenta $P$, los l\'imites superior e inferior se aproximan
entre s\'i, por lo que tenemos como una tasa asint\'otica
\begin{equation}
W\log \frac{P+N}{N_{1}}.
\end{equation}
	
Si el ruido es en s\'i blanco, $N = N_{1}$ y el resultado se reduce a
la f\'ormula presentada anteriormente:
\begin{equation}
C = W\log (1 + \frac{P}{N}).
\end{equation}
	
Si el ruido es Gaussiano pero con un espectro que no es necesariamente
plano, $N_{1}$ es la media geom\'etrica de la potencia de
ruido en las difrentes frecuencias en la banda $W$. As\'i
\begin{equation}
N_{1} = \exp \frac{1}{W} \int_W \log N(f) \diff f,
\end{equation}
donde $N(f)$ es la potencia de ruido a la frecuencia $f$.

\begin{theorem}
\label{t19}
Si fijamos la capacidad de un transmisor de potencia $P$ dada igual
a 
\begin{equation}
 C = W\log \frac{P+N - \eta}{N_{1}},
\end{equation}
entonces $\eta$ es mon\'otona decreciente a medida que $P$ aumenta y
se aproxima a cero como l\'imite.
\end{theorem}
	
Supongamos que para una potencia $P_{1}$ la capacidad del canal es
\begin{equation}
W\log \frac{P_{1} + N - \eta_{1}}{N_{1}}.
\end{equation}

Esto significa que la mejor distribuci\'on de la se\~nal, por ejemplo
$p(x)$, cuando se a\~nade a la distribuci\'on de ruido $q(x)$, da una
distribuci\'on recibida $r(y)$ cuya potencia de la entrop\'ia es
$(P_{1} + N - \eta_{1})$.
	
Vamos a aumentar la potencia a $P_{1} + \Delta P$ a\~nadiendo un ruido
blanco de potencia $\Delta P$ a la se\~nal.  La entrop\'ia de la
se\~nal recibida es ahora por lo menos
\begin{equation}
H(y) = W \log 2\pi \epsilon (P_{1}+N-\eta_{1}+\Delta P)
\end{equation}
por la aplicaci\'on del teorema de la potencia m\'inima de la
entrop\'ia de una suma.  Por lo tanto, ya que puede alcanzar la $H$
indicada, la entrop\'ia de la distribuci\'{o}n maximizada debe ser al
menos tan grande y debe ser monot\'onica decreciente.  Para demostrar
eso $\eta \rightarrow 0$ como $P \rightarrow \infty$ se considera una
se\~nal que es de ruido blanco con una gran $P$.
	
Cualquiera que sea el ruido perturbador, la se\~nal recibida ser\'a de
aproximadamente un ruido blanco, si $P$ es suficientemente grande, en
el sentido de que tiene una potencia de entrop\'ia aproximada $P + N$.
	



